+++
date = "2013-10-12T16:20:07+03:00"
draft = false 
title = "Введение в анализ данных с помощью Pandas"

+++

Сегодня речь пойдет о пакете <a href="http://pandas.pydata.org/">Pandas</a>. Данный пакет делает Python мощным инструментом для анализа данных.  Пакет дает возможность строить сводные таблицы, выполнять группировки, предоставляет удобный доступ к табличным данным, а при наличии пакета <a href="http://matplotlib.org/">matplotlib</a> дает возможность рисовать графики на полученных наборах данных.  Далее будут показаны основы работы с пакетом, такие как загрузка данных, обращение к полям, фильтрация и построение сводных.

#### Основные структуры данных и их загрузка
Для начала, скажем, пару слов о структурах хранения данных в Pandas. Основными являются  Series и DataFrame.
Series – это проиндексированный одномерный массив значений. Он похож на простой словарь типа dict, где имя элемента будет соответствовать индексу, а значение – значению записи.

DataFrame - это проиндексированный многомерный массив значений, соответственно каждый столбец DataFrame, является структурой Series.

Итак, со структурами чуток разобрались. Перейдем непосредственно к работе с пакетом. Для начала анализа каких-либо данных их надо загрузить. Pandas предоставляет широкий выбор источников данных, например:

* SQL
* Текстовые файлы
* Excel файлы
* HTML

Подробней о них можно прочитать в <a href="http://pandas.pydata.org/pandas-docs/stable/index.html">документации</a>.
Для пример загрузим 2 текстовых файла. Это можно сделать функцией <a href="http://pandas.pydata.org/pandas-docs/stable/generated/pandas.io.parsers.read_csv.html#pandas.io.parsers.read_csv">read_csv()</a>:

```
from pandas import read_csv
df1 = read_csv("df1.txt")
df2 = read_csv("df2.txt",";")  #второй аргумент задает разделитель
```

Теперь у нас есть 2 набора данных df1, содержащий магазины и количество отгрузок:

<table border='1'>	
<tr><th>shop</th><th>qty</th></tr>
<tr><td>427</td><td>3</td></tr>
<tr><td>707</td><td>4</td></tr>
<tr><td>957</td><td>2</td></tr>
<tr><td>437</td><td>1</td></tr>
</table>

И df2, содержащий магазин и его город:

<table border="1">
<tr><th>shop</th><th>name</th></tr>
<tr><td>347</td><td>Киев</td></tr>
<tr><td>427</td><td>Самара</td></tr>
<tr><td>707</td><td>Минск</td></tr>
<tr><td>957</td><td>Иркутск</td></tr>
<tr><td>437</td><td>Москва</td></tr>
</table>

#### Базовые операции с наборами данных
Над наборами данных можно выполнять различные действия, например объединение, добавление столбцов, добавление записей, фильтрация, построение сводных и другие. Давайте теперь, чтобы продемонстрировать все описанные выше возможности, следующие задачи:

* в набор с городами магазинов добавим поле `country` и заполним соответствующими странами
* выберем украинский магазин и поменяем его номер
* добавим магазин, полученный на предыдущем шаге, к общему списку
* добавим количество из df1 к набору df2
* построим сводную таблицу по странам и количеству отгрузок

Итак, для добавления нового столбца в набор данных существует команда <a href="http://pandas.pydata.org/pandas-docs/stable/generated/pandas.DataFrame.insert.html?highlight=insert#pandas.DataFrame.insert">insert()</a>: 

```
country = [u'Украина',u'РФ',u'Беларусь',u'РФ',u'РФ']
df2.insert(1,'country',country) 
```

В нашем случае функции передается 3 аргумент:

* номер позиции, куда будет вставлен новый столбец
* имя нового столбца
* массив значений столбца (в нашем случае, это обычный список list)

Вид df2 после выполнения выше описанных операций:

<table border='1'>
<tr><th>shop</th><th>country</th><th>name</th></tr>
<tr><td>347</td><td>Украина</td><td>Киев</td></tr>
<tr><td>427</td><td>РФ</td><td>Самара</td></tr>
<tr><td>707</td><td>Беларусь</td><td>Минск</td></tr>
<tr><td>957</td><td>РФ</td><td>Иркутск</td></tr>
<tr><td>437</td><td>РФ</td><td>Москва</td></tr>
</table>

Теперь на надо выбрать магазин, у которого страна будет равна `Украина`. Для обращения к столбцам в DataFrame существует 2 способа: 

* через точку - <i>НаборДанных.ИмяПоля</i>
* в квадратных скобках – <i>НаборДанных['ИмяПоля']</i>

Для того, чтобы отфильтровать набор данных можно использовать квадратные скобки внутри которых будет условие <i>НаборДанных [ условие ] </i>. Условие должно содержать имена полей, в формате описанном выше, и условие, налагаемое на них. Таким образом выбрать брать интересующий магазин и заменить его номер можно так:

```
t = df2[df2.country == u'Украина']
t.shop = 345
```

Результатом выполнения данного кода, будет новый промежуточный набор данных t, содержащий одну запись:

<table border='1'>
<tr><th>shop</th><th>country</th><th>name</th></tr>
<tr><td>345</td><td>Украина</td><td>Киев</td></tr>
</table>

Для того чтобы добавить полученную на предыдущем шаге запись, нужно выполнить функцию <a hfer="http://pandas.pydata.org/pandas-docs/stable/generated/pandas.DataFrame.append.html?highlight=append#pandas.DataFrame.append">append()</a>, в качестве аргумента которой передается набор данных, который нужно добавить к исходному:

```
df2 = df2.append(t)
```

#### Агрегация данных

Теперь к нашему основному списку магазинов df2, можно подтянуть количество из набора данных df1. Сделать это можно с помощью функции <a href="http://pandas.pydata.org/pandas-docs/stable/generated/pandas.DataFrame.merge.html?highlight=merge#pandas.DataFrame.merge">merge()</a>, которая соединяет два набора данных (аналог join в SQL):

```
res = df2.merge(df1, 'left', on='shop')
```

В качестве параметров функция принимает:

* набор данных (который будет присоединен к исходному)
* тип соединения
* поле, по которому происходит соединение

Подробнее о параметрах можно прочитать в документации. Набор данных перед финальной операцией выглядит так:

<table border='1'>
<tr><th>shop</th><th>country</th><th>name</th><th>qty</th></tr>
<tr><td>347</td><td>Украина</td><td>Киев</td><td>NaN</td></tr>
<tr><td>427</td><td>РФ</td><td>Самара</td><td>3</td></tr>
<tr><td>707</td><td>Беларусь</td><td>Минск</td><td>4</td></tr>
<tr><td>957</td><td>РФ</td><td>Иркутск</td><td>2</td></tr>
<tr><td>437</td><td>РФ</td><td>Москва</td><td>1</td></tr>
<tr><td>345</td><td>Украина</td><td>Киев</td><td>NaN</td></tr>
</table>

Осталось построить сводную таблицу, чтобы понять, какое количество по каждой стране отгружено. Для этого существует функция <a href="http://pandas.pydata.org/pandas-docs/stable/generated/pandas.tools.pivot.pivot_table.html#pandas.tools.pivot.pivot_table">pivot_table()</a>. В нашем примере функция в качестве параметров принимает: 

* список столбцов, по которым будет считаться агрегированные значение
* список столбцов, которые будут строками итоговой таблицы
* функция, которая используется для агрегации
* параметр для замены пустых значений на 0

Код для построения сводной выглядит так:

```
res.pivot_table(['qty'],['country'], aggfunc='sum', fill_value = 0)
```

Итоговая таблица будет выглядеть так:

<table border='1'>
<tr><th>country</th><th>qty</th></tr>
<tr><td>Беларусь</td><td>4</td></tr>
<tr><td>РФ</td><td>6</td></tr>
<tr><td>Украина</td><td>0</td></tr>
</table>

#### Заключение
В качестве заключения хотелось бы сказать, Pandas является неплохой альтернативой Excel при работе с большими объемами данных. Показанные функции это только верхушка айсберга под название Pandas. В дальнейшем, я планирую написать серию статей в которых будет показана вся мощь данного пакета.
